\chapter{Fazit}
\label{fazit}
\lhead{\emph{Fazit}}

Mit dieser Arbeit wird Managern ein Werkzeug zur Unterstützung in der Angebotserstellung an die Hand gegeben. Es ermöglicht, auf Basis historischer Daten die Projektkosten genauer zu bestimmen. Gleichzeitig lassen sich Informationen ableiten, die die Feststellung ermöglichen, auf welche Teile der Anwendung bei der Entwicklung und beim Testen besonderes Augenmerk gelegt werden muss.

Bei weiterer Entwicklung, lässt sich ein Werkzeug zur Verfügung stellen, welches nicht nur beim Prozess der Angebotsgestaltung unterstützt, sondern gleichzeitig das gesamte Projekt begleitet.

Durch die architektonische Entscheidung als RESTfule Webanwendung lässt sich die Anwendung einfach in die bestehende IT-Landschaft einbinden und ist zudem einfach wartbar.

Diese Arbeit versteht sich somit nicht als abschließende Antwort auf die Frage, wie Angebote besser abgeschätzt und die Kosten genauer beziffert werden können, sondern sie sieht sich als einen Baustein und als Ausgangspunkt eines Portals, das  alle erforderlichen Werkzeuge enthält, um Angebote und Projekte von Anfang bis Ende zu begleiten und Wissen darüber zu sammeln, zu analysieren und bereitzustellen.

